\chapter{L'ADT grafo non orientato}
\section{Matrice di adiacenza}
La matrice di adiacenza $A$ è una matrice quadrata $\left| V \right| \times \left| V \right|$, in cui ogni cella di indice $ij$ contiene 1 o 0 a seconda se l'elemento $i$ è connesso o no all'elemento $j$.

\paragraph{Vantaggi/svantaggi}
\begin{itemize}
\item svantaggio: se il grafo non è orientato, la matrice risulta simmetrica rispetto alla diagonale principale;
\item vantaggio: se il grafo è pesato, il valore di peso si può inserire direttamente nella matrice al posto di 1 $\Rightarrow$ un numero diverso da 0 determina sia l'esistenza dell'arco, sia il valore di peso;
\item la complessità spaziale è: $S \left( n \right) = \Theta \left( {\left| V \right|}^2 \right)$ $\Rightarrow$ vantaggioso per grafi densi;
\item vantaggio: per verificare una connessione basta accedere ad una cella della matrice $\Rightarrow$ costo unitario.
\end{itemize}

\section{Lista di adiacenza}
Ogni cella di indice $i$ di un vettore contiene una lista di tutti gli elementi adiacenti all'elemento $i$-esimo.

\paragraph{Vantaggi/svantaggi}
\begin{itemize}
\item svantaggio: in un grafo pesato, si deve memorizzare anche il peso sotto forma di denominatore;
\item svantaggio: gli elementi complessivi nelle liste sono $2 \left| E \right|$;
\item $S \left( n \right) = O \left( \max{\left( \left| V \right| , \left| E \right| \right)} \right) = O \left( \left| V \right| + \left| E \right| \right)$ $\Rightarrow$ è vantaggioso per i grafi sparsi;
\item svantaggio: l'accesso topologico è meno efficiente perché non ha costo unitario.
\end{itemize}

\section{Generazione di grafi casuali}
\begin{enumerate}
\item Il grafo non è modello della realtà, ma viene generato da casuali coppie di vertici $\Rightarrow$ eventuali archi duplicati e cappi da eliminare.
\item Calcolo probabilistico che nasce da un grafo completo: Tra tutti i possibili $\tfrac{V \left( V - 1 \right)}{2}$ archi del grafo completo, si considerano solo gli archi di probabilità inferiore a un valore soglia di probabilità specificato:
\[
E=p \frac{V \left( V-1 \right)}{2} \Rightarrow p = 2 \frac{E}{V \left( V-1 \right)} \in \left[ 0,1 \right]
\]

Vantaggioso perché non si considerano duplicati e cappi, e se vengono richiesti $E$ archi si ottengono in media $E$ archi.
\end{enumerate}

\section{Applicazioni}
I grafi si possono usare per:
\begin{itemize}
\item \ul{mappe:} ricerca del cammino minimo tra due città;
\item \ul{ipertesti:} documenti = nodi, collegamenti = archi;
\item \ul{circuiti}.
\item \ul{scheduling:} ordinamento per tempi di esecuzione dei compiti vincolati (es. analisi I - analisi II - metodi matematici);
\item \ul{matching:} esecuzione di compiti in parallelo su più risorse;
\item \ul{reti:} mantenimento delle condizioni affinché una rete rimanga connessa.
\end{itemize}

Si considerano solo problemi trattabili, che abbiano cioè complessità polinomiale.

\section{Problemi non trattabili}
\subsection{Problema della colorabilità}
In una cartina geografica, quanti colori servono al minimo affinché ogni Stato sia colorato con colori diversi da quelli degli Stati adiacenti ad esso?

\subsection{Ricerca di un cammino semplice}
Esiste un cammino semplice che connette due nodi? Partendo da un nodo, passo da nodi adiacenti non ancora visitati finché non arrivo all'altro nodo. È un algoritmo di tipo ricorsivo, perché quando si arriva con insuccesso a un punto finale di un cammino semplice, si ritorna a esplorare le altre possibilità. Con un vettore si tiene conto dei nodi già visitati.

\subsection{Ricerca di un cammino di Hamilton}
Esiste un cammino semplice che connette due nodi e che tocca \ul{tutti} i nodi del grafo una sola volta?

L'algoritmo di ricerca opera in maniera analoga al cammino semplice, aggiungendo il vincolo che il cammino da ricercare deve avere lunghezza $\left| V \right| -1$. Durante il backtrack nel caso di un cammino non nella lunghezza desiderata, bisogna resettare il vettore che tiene conto dei nodi già visitati. La verifica di un cammino di Hamilton è polinomiale, ma la ricerca è di complessità esponenziale per colpa del backtrack.

\subsection{Ricerca di un cammino di Eulero}
Königsberg è una città costruita lungo un fiume, in cui vi è una serie di isole collegate alle due rive da ponti. Le isole/rive sono i nodi del grafo, e i ponti sono gli archi $\Rightarrow$ \textbf{multigrafo}: ci sono archi duplicati in un grafo non orientato, con informazioni diverse non ridondanti. Si vogliono attraversare tutti i ponti una sola volta.

Il cammino di Eulero è il cammino, non necessariamente semplice, che attraversa tutti gli archi una sola volta. chiuso $\Rightarrow$ ciclo di Eulero

\paragraph{Lemmi}
\begin{itemize}
\item Un grafo non orientato ha un ciclo di Eulero se e solo se è connesso e tutti i suoi vertici sono di grado pari.
\item Un grafo non orientato ha un cammino di Eulero se e solo se è connesso e se esattamente due vertici hanno grado dispari.
\end{itemize}